§ I — LE MOT ÉVANGILE

1° Étymologiquement, ce mot signifie : bonne nouvelle, joyeuse nouvelle ; car il provient de la double racine grecque εὐ, « bien », et ἀγγέλλω, « j’annonce ». Suidas le définit ainsi : εύαγγέλιον, τα κάλλιοτα διάγγελον[1].

Néanmoins, les écrivains grecs les plus anciens, d’Homère à Plutarque, l’emploient de préférence pour désigner soit la récompense que l’on donne au porteur d’une bonne nouvelle[2], soit le sacrifice offert aux dieux en action de grâces de cet heureux message[3]. Ce n’est qu’un peu plus tard qu’il servit à marquer directement la nouvelle même ; par exemple, dans ce passage d’Appianus[4], relatif à la mort de Cicéron : Τῷ Ἀντονίῳ εὐαγγέλιον διαφέροντες, « apportant à Antoine une bonne nouvelle ». Comp. Lucien de Samosate, Asinum, 26, et, dans les Septante, 2Ch 18.20,22,25 ; 2R 7.9.

2° C’est toujours dans ce sens de bonne et joyeuse nouvelle que les écrivains sacrés du Nouveau Testament emploient le mot Évangile. Mais il s’agit alors, évidemment, de la bonne nouvelle par excellence, c’est-à-dire du salut apporté par Notre-Seigneur Jésus-Christ, et, conséquemment, de la doctrine chrétienne. Mt 4.23 : « Prædicans evangelium regni » ; Mt 24.14 : « Prædicabitur hoc evangelium » ; Mc 1.1 : « Initium evangelii Jesu Christi » ; Mc 16.15 : « Prædicate evangelium amni creaturæ » ; Ac 20.24 : « Ministerium verbi quod accepi a Domino Jesu, testificari evangelium gratiæ Dei » ; Rm 1.1 : « Paulus…, segregatus in evangelium Dei » ; Rm 10.16 : « Non omnes obediunt evangelio » ; Ga 1.6 : « Miror quod sic tam cito transferimini… in aliud evangelium » ; 1Ti 1.11 : « Evangelium gloriæ beati Dei, quod creditum est mihi ». Etc.[5].

Pris dans ce sens, le substantif Évangile a sa source jusque dans l’Ancien Testament, comme l’idée même de la rédemption messianique. Il équivaut alors à l’hébreu בשרה (beçôrah), nom dérivé du verbe בשר (bâçar), lequel, à la forme piel, signifie précisément, dans plusieurs passages d’Isaïe, « annoncer la bonne nouvelle du salut »[6]. Comp. Is 40.9 : « Super montem excelsum ascende, tu qui evangelizas Sion ; exalta in fortitudine vocem tuam, qui evangelizas Jerusalem… Dic civitatibus Juda : Ecce Deus vester ». Is 52.7 : « Quam pulchri super montes pedes annuntiantis et prædicantis (hébr. : mebaççer ; les Septante : εὐαγγελιζομένου), pacem, annuntiantis (hébr. : mebaççer ; les Septante : ὡς εὐαγγελισμένος) bonum… ». Is 40.6 : « Laudem Domino annuntiantes (les Septante : εὐαγγελιοῦνται) ». Is 51.1 : « Spiritus Domini super me, eo quod unxerit Dominus me ; ad annuntiandum mansuetis (hébr. : לבשר ענוים ; les Septante : εὐαγγελίσασθαι πτωχοῖς) misit me[7] ».

3° Vers le milieu du second siècle, εὐαγγέλιον reçut peu à peu une acception nouvelle, et, par suite d’une métaphore très heureuse et très simple, il servit à désigner les écrits mêmes dans lesquels la bonne nouvelle du salut avait été consignée. De là l’usage du pluriel, τά εὐαγγέλια, « les évangiles », puisqu’il y avait quatre écrits de ce genre. C’est saint Justin qui paraît avoir le premier fait usage de cette dénomination[8]. Rien de plus clair, en effet, que les passages suivants, extraits de ses œuvres. Dial., 10, il prête aux Juifs cette réflexion : Tὰ ἐν τῷ λεγομένῳ εὐαγγελίῳ παραγγέλματα, « les préceptes (contenus) dans ce qu’on appelle l’évangile ». Apologia, i, 66 ; Οἱ γὰρ ἀπόστολοι ἐν τοῖς γενομένοις ὑπ’ ἀυτῶν ἀπομνημονεύμασιν, ἅ καλεῖται εὐαγγέλια, οὕτως παρέδωκαν, « les apôtres, dans les mémoires nommés évangiles qu’ils nous ont laissés, donnent cette tradition…[9] ».

Peu à peu, ce sens devint le plus fréquent : chez les grecs d’abord, puis chez les latins[10], et finalement dans toutes les langues issues du latin. Le gospel des Anglais provient de la double racine saxonne god, bonne, et spell, nouvelle ; c’est donc une simple traduction du nom latin.

4° Il existait dans le grec classique jusqu’à dix-huit expressions dérivées, comme εὐαγγέλιον, des mots εὖ, ἀγγέλλω. Quelques-unes seulement ont passé dans l’idiôme du Nouveau Testament. Les plus célèbres sont εὐαγγελίζομαι, j’évangélise (la forme active n’apparaît qu’en deux passages : Ap 10.7 ; 14.6 ; la forme passive, rare aussi, est un peu plus fréquente : Lc 16.16 ; Ga 1.11 ; He 4.2,6, etc.) ; προεὐαγγελίζομαι, j’annonce d’avance la bonne nouvelle (Ga 3.8)[11] ; εὐαγγελιστής, évangéliste, ou prédicateur de l’évangile (cf. Ac 21.8 ; Ep 4.11 ; 2Ti 4.5).

[1] « Évangile, ce qui annonce les choses les plus excellentes ». Suidas, Lexicon græcum, s.v. εύαγγέλιον. Comp. Johann Caspari Suiceri, Thesaurus ecclesiasticus, s.v.

[2] Dans Homère, Odyssée, xiv, 152 et 166, un messager de ce genre s’écrie : Eύαγγέλιον δέ μοι ἔστω (littéralement : Donnez-moi un évangile). On lui répond : Ὦ γέρον, οὔτ’ ἄρ’ ἐγὼν εὐαγγέλιον τόδε τείσω (Ô vieillard, je ne te donnerai pas cet évangile). Ces lignes de Cicéron, ad Attic., ii, 12, sont bien connues : « O suaves epistolas tuas, uno tempore mihi datas, duas ! Quibus εύαγγέλια quæ reddam, nescio ; deberi quidem plan e fateor ». Comp. saint Jean Chrysostome, Hom. xix in Acia, et surtout la traduction des Septante au passage 2Ch 4.10 (εὐαγγέλια y correspond à « mercedem pro nuntio » de la Vulgate).

[3] Comp. Xénoph., Hell., i, 6, 37 : Ἔθυε τὰ εὐαγγέλια (il immolait les évangiles) ; Diodore de Sicile, xv, 74 : Tοῖς θεοῖς εὐαγγέλια θύσας (ayant immolé aux dieux des évangiles). Etc. Voyez Henri Étienne, Thesaurus linguæ græcæ, édit. Firmin Didot, t. III, col. 2174, et Hermann Cremer, Biblisch-theologisches Wörterbuch der neutestamentlichen Gräcität, 3e édit., Gotha, 1883, p. 29.

[4] Appianus Alexandrinus, Bella civilia, iv, 20.

[5] En prenant une concordance grecque ou latine de la Bible, au mot εὐαγγέλιον ou evangelium, le lecteur pourra étudier avec intérêt et avec profit les nuances diverses de son emploi dans le Nouveau Testament. Voyez aussi Cremer, l. c., et Nikolaos M. Damalas, Ἐρμηνεῖα εἰς τὴν Καίνην Διαθήκην, Athènes, 1876, τόμος A, p. 32-34.

[6] Voyez Wilhelm Gesenius, Thesaurus philologico-criticus linguæ Hebraicæ et Chaldaicæ V. T., t. I, p. 248.

[7] Cf. Lc 4.18, dans le texte grec.

[8] Peut-être même saint Ignace, Epist. ad Phil. 5, et Epist. ad Smyrn. 7. Cf. Kaulen, Einleitung in die heil. Schrift Alten und Neuen Testamentes, Fribourg-en-Brisgau, 1886, t. II, p. 313.

[9] Comp. l’Épître à Diognète, 11, et Orig. In Joan., t. 1, 6,

[10] Tertullien préfère encore le nom de commentarii, calqué sur le grec ἀπομνημονεύματα, et il appelle les évangélistes des « Evangelii commentatores ». Cf. De carn. Christi, c. 22. Mais saint Jérôme écrit, comme on le ferait de nos jours : « Matthæus evangelium Christi composuit ». Catal., c. 3.

[11] Expression tout à fait délicate. « Suavissime ! » dit Bengel, Gnomon, h. l. Il s’agit d’Abraham, recevant l’évangile. Voyez Cremer, l. c., p. 32.

§ II — LE NOMBRE DES ÉVANGILES

1° En réalité, et selon toute la rigueur du terme, il n’y a qu’un seul évangile, de même qu’il n’existe qu’une seule bonne nouvelle.

Les Pères aimaient à insister sur cette idée, riche et profonde.

« Le Christ, dit saint Irénée, nous a donné un évangile sous quatre formes[12] » (τετράμορφον τὸ εὐαγγέλιoν). Origène affirme que « l’évangile est unique en vérité, quoiqu’il provienne de quatre écrivains[13] » (τὸ ἀληθῶς διὰ τεσσάρων ἕν ἐστιν εὐαγγέλιον). De même le faux Origène : « Evangelistæ quidem quatuor, sed evangelium unum[14] ». Après avoir écrit : « In quatuor evangeliis », saint Augustin éprouve une sorte de scrupule et se reprend : « Vel potius quatuor libris unius evangelii[15] ». Le Vénérable Bède[16] exprime gracieusement la même pensée : « Evangelistæ, cum sint quatuor, non tam quatuor evangelia, quam unum quatuor varietate pulcherrima consonum ediderunt ». Etc.

2° Mais, les textes qui précèdent le montrent déjà pleinement, lorsqu’on ne songe plus à s’en tenir à la rigueur théologique, et qu’on veut déterminer le nombre exact des évangiles reçus par l’Église comme canoniques et inspirés, on dit qu’ils sont au nombre de quatre, composés, sous l’inspiration divine, par saint Matthieu, saint Marc, saint Luc et saint Jean.

Nec plura nec pauciora, ainsi que l’ont décrété les conciles[17], en s’appuyant sur une tradition unanime, qui remonte à la plus haute antiquité.

Les citations pourraient être innombrables. Nous n’en ferons qu’un petit nombre, et nous nous arrêterons à la fin du second siècle, car il serait superflu de descendre plus bas.

1. Témoignage des Pères. — Plaçons encore en tête le glorieux saint Irénée, qui, d’un côté par son origine et en tant que disciple de saint Polycarpe, lequel avait été disciple de saint Jean, d’un autre côté par le théâtre de son apostolat, résume les traditions de l’Orient et de l’Occident : « Tanta est circa evangelia hæc firmitas, ut et ipsi haeretici testimonium reddant eis, et ex ipsis egrediens unusquisque eorum conetur suam confirmare doctrinam. Ebionaei enim eo evangelio qüod est secundum Matthaeum solo utentes, ex illo ipso convincuntur non recte praesumentes de Domino. Marcjon autem, ia quod est secundum Lucam circumcidens ex his quae adhuc servantuf apud eum, blasphemus in solum existentem Deum ostenditur. Qui autem Jesum separant a Christo, et impassibilem perse- verasse Christum, passum vero Jesum dicunt, id quod secundum Marcum est praeferentes evangelium, cum amore veritatis legentes illud corrigi possunt. Hi autem qui a Valentino sunt, eo quod est secundum Joan- nem plenissime utentes ad ostensionem conjugationum suarum[18], ex ipso deteguntur nihil rectp dicentes. Quum ergo hi, qui contradicunt, nobis testimonium perhibeant, et utantur his, firma et vera est nostra de illis ostensio. »

Origène, Clément d’Alexandrie et Tertullien sont les garants les plus autorisés des traditions de l’Église d’Afrique. « Ecclesia quatuor habet evangelia, dit Origène (2), hæresis plurima ». Et ailleurs (3) : « Quatuor tantum evangelia sunt probata, e quibus sub persona Domini et Salvatoris nostri profunda sunt dogmata, titio quoddam evangelium quod appellatur secundum Thomam, et juxta Mathiam, et alia plura legimus… Sed in his omnibus nihil aliud probamus nisi quod Ecclesia, id est, quatuor tantum evangelia recipienda (4). »

Avant Origène, et s’appuyant d’une manière très expresse sur ceux qui l’avaient précédé lui-même (« traditionem quamdam, quam a vetustioribus presbyteris acceperat ») (5), Clément d’Alexandrie reconnaissait nos quatre évangiles, et rien de plus (6). Tertullien n’est pas moins précis qu’Origène : « Constituimus imprinris evangelicum instrumentum apostolos auctores habere, quibus hoc iminus evangelii promulgandi ab ipso Domino sit impositum : si et apostolicos, non tamen solos, sed cum apostolis et post apostolos ; quoniam prædicatio discipulorum suspecta fieri possit de gloriæ studio, si non assistat illi auctoritas magistrorum, imo Christi, qui magistros apostolos fecit. Denique nobis fidem ex apostolis Joannes et Matthaeus insinuant, ex apostolicis Lucas et Marcus instaurant (7). »

Ainsi, nos quatre évangiles canoniques, et rien de plus.

1. Témoignage des anciennes traductions. — Nous voulons parler surtout de la version italique et de la version grecque, qui datent pour le moins du milieu du second siècle (8), et qui contiennent nos quatre évangiles sous leur forme actuelle.

L’harmonie évangélique de Tatien[19], qui remonte à cette même époque, et dont le tissu a été visiblement formé par les textes des évangiles canoniques, fournit une preuve identique. Son seul nom est une démonstration ; car elle avait été intitulée : le Diatessaron, τό διά τεσσάρων (« ex quatuor concinnatum »). C’est donc que, dès ces temps reculés, on admettait quatre évangiles : ni plus, ni moins de quatre[20]. Fait d’autant plus remarquable, qu’il y avait eu, dès l’origine du christianisme, saint Luc l’affirme en propres termes (I, 1-4)[21], des efforts multiples pour composer des vies abrégées de N.-S. Jésus-Christ. Mais rien ne nous est resté de tout cela : les évangiles canoniques ont seuls survécu. Et s’il a existé à côté d’eux des évangiles apocryphes, dont nous aurons à parler plus loin[22], la différence a toujours été nettement marquée, et l’Église a de bonne heure empêché toute méprise.

3° Pourquoi précisément ce chiffre de quatre ? Aux temps anciens, l’on aimait à en chercher les raisons mystiques, et il ne sera pas sans intérêt de relater les dires des Pères à ce sujet, car nous ajouterons ainsi une nouvelle force aux arguments qui précèdent.

Saint Irénée fut des premiers à jeter sur cette question son regard si intelligent : « Neque autem plura numero hæc sunt, neque rursus pauciora capit esse evangelia. Quoniam enim quatuor regiones mundi sunt, in quo sumus, et quatuor principales spiritus, et disseminata est Ecclesia supra omnem terram, columna autem et firmamentum Ecclesiæ est evangelium et Spiritus vitæ, consequens est quatuor habere eam columnas undique flantes incorruptibilitatem, et vivificantes hominem[23]. »

Saint Cyprien, et d’autres après lui, établissent un rapprochement entre les quatre fleuves du paradis terrestre, s’échappant d’une même source, et l’unique évangile à quatre formes[24].

Saint Augustin revient à la pensée de saint Irénée. « Isti quatuor evange-listæ, universo terrarum orbi notissimi, et ad hoc fortasse quatuor, quoniam quatuor sunt partes orbis terræ, per cujus universitatem Christi Ecclesiam dilatari ipso sui numeri sacramento declararunt[25]. »

Alii aliter. Ces combinaisons, plus ou moins ingénieuses, montrent du moins que l’on s’en tenait strictement, dès la plus haute antiquité, à nos quatre évangiles canoniques.

[12] Contr. hær., iii, 11, 8.

[13] Comm. in Joan., t. i, 5 ; ou encore : ἡ τῶν εὐαγγελίων ἁγία τετρακή.

[14] De vera fide, 1.

[15] Tract. in Joan, xxxvi, 1. Cf. Sarm. ccxxxi, 1.

[16] In Luc. Proaem.

[17] Qu’il suffise de mentionner les plus récents, ceux de Trente, Sess. iv, et du Vatican, Const. dogm., ii, can. 4.

[18] Les fameuses syzygies, ou couples mystiques. Voyez notre commentaire sur l’Évangile selon saint Jean, Paris 1887, p. 4.

[19] Voyez Eusèbe, Hist, eccl., iv, 29 ; T. Zahn, Fjorschunaenzur Geschichte des neu- testamenti. Kanons, 1.1, Tatian’s Diatessaron, Erlangen, 1881.

[20] Saint Jérôme parle aussi d’une autre harmonie évangélique, composée pareillement au milieu du second siècle par saint Théophile, évêque d’Antioche : « Quatuor evangelistarum in unum opus dicta compingens, ingenn sui nobis monumentum reliquit. » Ad Algas., ep. cxxi, fi. Cf. Devir. illustr., 25.

[21] Voyez notre commentaire, p. 27.

[22] Voyez le § XIV.

[23] Contr. hoer., iii, 11, 8. Comp. Orig. In Joan., tom. I, 6, et Hom. I in Luc.

[24] Saint Cypr., Epist. ad Jubaian., 10; S, Jérônqe, In Mattéi. Prologus; S, Jsid. Hisp.’, Quæst. in Gen., ni, 3, etc.

[25] Deoons. evang., 1,2.

§ IV — LES REPRÉSENTATIONS SYMBOLIQUES ET ARTISTIQUES DES QUATRE ÉVANGÉLISTES

1° De très bonne heure, dès le second siècle, on eut la pensée de comparer les quatre évangiles au char célèbre de la vision d’Ezéchiel, 1, 5 et ss., tout à la fois unique et quadruple[35], ou aux quatre animaux de l’Apocalypse, iv, 6-10, dont la description s’appuie sur cette même vision.

Toutefois, il y eut des variantes assez notables dans l’application, car trois systèmes principaux ont été admis tour à tour.

Le premier système est celui de saint Irénée[36], d’après lequel saint Matthieu est représenté par l’homme, saint Marc par l’aigle, saint Luc par le taureau, saint Jean par le lion. Juvencus l’a plus tard traduit par ces vers bien connus[37] :

Mattæus instituit virtutum tramite mores, Et bene vivendi justo dedit ordine leges ; Marcus amat terras inter cælumque volare, Et vehemens aquilæ stricto secat omnia lapsu ; Lucas uberius describit prælia Christi, Jure sacer vitulus, qui mœnia fatur avita. Joannes fremit ore leo ; similis rugienti Intonat æternæ pandens mysteria vitæ.

Le second.système est celui de saint Augustin, qu’adopta ensuite le Vénérable Bède[38]. Le grand évêque d’Hippone l’oppose directement à celui de saint Irénée. « Mihi videntur qui ex Apocalypsi illa quatuor animalia ad intelligendos quatuor evangelistas interpretati sunt, probabilius aliquid attigisse illi qui leonem in Matthaeo, hominem in Marco, vitulum in Luca, aquilam in Joanne intellexerunt, quam illi qui hominem Matthaeo, aquilam Marco, leonem Joanni attribuerunt[39]. »

Le troisième système, dont les principaux partisans parmi les Pères sont saint Ambroise[40], saint Jérôme, saint Grégoire le Grand[41], ne tarda pas à supplanter les deux autres, et il est devenu traditionnel dans l’Église latine. Voici en quels termes il est exposé par saint Jérôme[42], qui, à l’application, ajoute aussi les motifs qui ont déterminé son choix. « Hæc igitur quatuor evangelia multo. ante praedicta Ezechielis quoque volumen probat, in quo prima visio ita contexitur : Et in medio sicut similitudo quatuor animalium, et vultus eorum facies hominis, et facies leonis, et facies vituli, et facies aquilæ. Prima nominis facies Matthaeum significat, qrn quasi de homine exorsus est scribere : Liber generationis Jesu Christi. Secunda Marcum, in quo vox leonis in eremo rugientis auditur : Vox clamantis in deserto, Parale viam Domini. Tertia vituli, quæ evangelistam Lucam a Zacharia sacerdote sumpsisse initium præfigurat. Quarta Joannem evangelistam, qui, assumptis pennis aquilæ et ad altiora festinans, de Verbo Dei disputat[43]. »

Ce dernier système a été chanté en vers, comme le premier[44]. Nous pensons faire plaisir au lecteur en citant intégralement une des plus belles hymnes du moyen-âge, composée sur ce sujet par Adam de Saint Victor[45].

Supra cælos dum conscendit Summi Patris comprehendit     Natum ante sæcula ; Pellens nubem nostræ molis Intuetur jubar solis     Joannes in aquila.

Est leonis rugientis Marco vultus, resurgentis     Quo claret potentia : Voce Patris excitatus, Surgit Christus, laureatus     Immortali gloria.

Os humanum est Matthæi, In humana forma Dei     Dictantis prosapiam ; Cujus genus sic contexit Quod a stirpe David exit     Per carnis materiam.

Ritus bovis Lucæ datur, In qua forma figuratur     Nova Christus hostia : Ara crucis mansuetus Hic mactatus, sicque vetus     Transit observantia.

Paradisi hic fluenta Nova fluunt sacramenta     Quæ descendunt cælitus : His quadrigis deportatus Mundo Deus, sublimatur     Istis arca vectibus.

2° L’art chrétien ne manqua pas de s’emparer de ces symboles, pour représenter les quatre évangélistes. Ils apparaissent pour la première fois sur la mosaïque de sainte Pudentienne, qui date, d’après MM. de Rossi et Garrucci, des dernières années du ive siècle[46]. Le Christ, entouré des apôtres, est assis sur un trône, à la partie inférieure de la mosaïque ; en haut, on voit les figures ailées de l’homme, du lion, du taureau et de l’aigle. Les mosaïques de sainte Sabine et de sainte Marie-Majeure reproduisent les mêmes types[47]. D’autres mosaïques un peu plus récentes, notamment celles de Saint-Paul-hors-les-Murs (de 440 à 401), modifient légèrement la représentation, en ajoutant à chaque animal un nimbe et un livre fermé.[48] : coutume qui alla se perpétuant sur les ivoires, les croix pectorales, les monnaies, les miniatures soit de l’antiquité, soit du moyen-âge.[49].

Plus tard, aux quatre symboles on ajouta quatre personnages nimbés, tan tôt debout, et tenant à la main un livre fermé (très rarement ouvert) ; tantôt assis, et écrivant, ou bien ayant simplement à côté d’eux une petite table munie de tout ce qu’il faut pour écrire[50].

M. Rohault de Fleury, dans son bel ouvrage l’Évangile, Études iconographiques et archéologiques[51], reproduit au frontispice du tome I, d’après une gravure conservée à la Bibliothèque de l’Arsenal, une carte des voyages de N.-S. Jésus-Christ, au sommet de laquelle on voit ce charmant croquis : un personnage assis, qui écrit, dans une belle et grave attitude ; son siège est supporté par un lion et un taureau ailés; au-dessus de sa tête planent un ange et un aigle. Spirituelle traduction de l’εύαγγέλιον τέτραμορφον[52].

3° Signalons encore d’autres représentations artistiques des quatre évangélistes, mais indépendantes des symboles dont nous venons de parler.

Des monuments très anciens désignent les quatre biographes de Jésus par de simples rouleaux ou volumina[53], déposés aux pieds du divin maître, et marqués aux noms de Matthæus, Marcus, Lucas, Joannes[54] ; ou bien, par quatre fleuves qui ont leur source auprès de l’Agneau de Dieu, ou de son monogramme[55]. Quelquefois, comme sur le sarcophage d’Apt, les rouleaux sont placés aux pieds des évangélistes eux-mêmes[56]. Sur le sarcophage d’Arles, auprès du Sauveur assis, on voit saint Marc et saint Jean tenant l’un et l’autre un livre ouvert, tandis que saint Matthieu et saint Luc ont un rouleau à la main[57].

Le fragment de sarcophage découvert à Spolête par M. de Rossi présente un intérêt tout spécial au point de vue qui nous occupe. Cette sculpture, qui paraît remonter au ive siècle, figure la barque mystique de l’Église : Jésus-Christ lui-même la dirige, assis au gouvernail ; les quatre évangélistes rament avec vigueur, encouragés par la main et la parole de leur céleste capitaine[58].

Sur une mosaïque du xe siècle, les évangélistes sont enfermés dans une sorte de forteresse. Ils se penchent, soit pour écrire sur les rouleaux de parchemin qu’ils tiennent sur leurs genoux, soit pour prêter l’oreille à un cinquième personnage, qui tient un livre ouvert et leur fait la dictée[59].

Un des vitraux de la cathédrale de Chartres offre aux regards « un tableau dont l’invention et la composition paraîtront d’une singulière hardiesse. L’artiste a voulu représenter d’une manière figurée que l’ancienne loi est le fondement et le support de la loi nouvelle, et voici le moyen qu’il a employé pour que sa peinture présentât cette pensée aux yeux et à l’esprit. Il a dessiné chacun des quatre grands prophètes (de l’Ancien Testament) portant sur ses épaules un des quatre hérauts de l’évangile de Jésus-Christ… (Malgré l’étrangeté du coup d’oeil), rien ici n’est inconvenant ni ridicule, parce que les poses sont naturelles et décentes, et que la dignité des personnages n’est point altérée. L’expression de leur figure est sérieuse, calme et tranquille ; rien dans leur attitude n’éloigne notre esprit de la gravité d’une peinture religieuse, malgré le mode vulgaire et peu relevé employé par le peintre. C’est une des prérogatives des âges primitifs que cette naïveté et cette simplicité enfantines… Le prophète Ezéchiel porte saint Jean ; le prophète Daniel porte saint Marc ; Isaïe porte saint Matthieu ; Jérémie porte saint Luc… Les noms des prophètes et des évangélistes sont écrits en grandes lettres[60]. »

4° Évidemment, les peintres modernes n’ont pas manqué de s’intéresser à ce sujet, digne des pinceaux les plus habiles ; et plusieurs d’entre eux ont laissé des portraits remarquables des quatre évangélistes.

Les plus célèbres de ces tableaux sont : les quatre évangélistes du Corrège, associés aux quatre grands docteurs de l’Église latine (saint Jean et saint Augustin, saint Matthieu et saint Jérôme, saint Marc et saint Grégoire, saint Luc et saint Ambroise ; coupole de l’Église de Saint-Jean, à Parme) ; un saint Jean, du même ; le saint Jean du Dominiquin ; les portraits des quatre évangélistes, du même (fresques aux pendentifs de l’église de Sain-André-della-Valle, à Rome) ; portraits des quatre évangélistes, par fra Angelico ; saint Marc, de fra Bartolomeo ; les quatre évangélistes, de Valentin (palais de Versailles) ; les évangélistes inspirés par l’Esprit saint, tableau de Le Nain, etc.

On a de Thorwaldsen quatre belles statues représentant chacun des évangélistes.

[35] Voyez notre Atlas archéologique de la Bible, pl. cv, fig. 7 de la 2e édition.

[36] Contr. hœr., iii, 11. 

[37] Evang. hist. Præf. Cf. Theophylact., In Marc, prœfat.

[38] In Luc. Prœf.

[39] De consens, evang. 1, 6, Cf. In Joan, tract, xxxvi, 5.

[40] Expos. Evang. S. Luc., Proœm.

[41] In Ezech. Horn. 1, 4, 1.

[42] In Ezech. 1, 7. Cf. In McUth. Prolog.

[43] Voyez aussi Alcuin, Disput. puer., 9 ; etc.

[44] Cf. Sedulius, Carmen pasch.

[45] Il vivait au xiie siècle. Cf. Trench, Sacred Latin Poetry, p. 67.

[46] Voyez Garrucci, Storia dell arte christiana, Rome 1864, tav. ccviii.

[47] Voyez Garrucci, ibid., tav. ccx, ccxi.

[48] Voyez Garrucci, ibid., tav. ccliii, cclvii, cclxv.

[49] Voyez F. X. KrauB. Real-Encyklopœdie der christlichen Alterthümer, Fribourg en Brisgau, 1879 et ss., p. 460-461; Martigny, Dictionnaire des antiquités chrétiennes, aux mots Évangélistes, Évangiles ; Viollet-Leduc, Dictionnaire de l’architecture française du xie siècle au xvie siècle, t. I, p. 20 et s., t. V, p. 350.

[50] Voyez Garrucci, Storia, tav. cclxi, cclxiii ; F. X. Kraus, l.c., p. 462; Cahier, Caractéristique des Saints, t. I, p. 395.

[51] Tours, 1874.

[52] Voyez la page 3.

[53] Voyez Kraus, l.c.

[54] Garrucci, l.c., tav. xvii, 2 ; ccliv.

[55] Ibid., tav. ccvii, 1. Saint Paulin, Epist. xii, a décrit cette représentation dans les trois vers suivants :

Petram superstat Ipse petra Ecclesiæ, De qua sonori quatuor fonte meant Evangelistæ, viva Christi flumina.

[56] Voyez Le Blant, Inscriptions chrétiennes de la Gaule, n. 624; Garrucci, l.c., tav. cccxxx, 2.

[57] Le Blant, Sarcophage d’Arles, n. 6, p. 7 et suiv. ; Garrucci, l.c., tav. cccxliii, 3.

[58] Voyez Garrucci, l.c., tav. cccxcv, 6; F. X. Kraus, Real-Encyklopædie, t. I, p. 459; t. II, p. 731. 

[59] Rohault de Fleury, l’Évangile, Études iconographiq. et archéolog., t. II, p. 305.

[60] P. Durand, Monographie de Notre-Dame de Chartres : Explication des Planches, p. 129-131, Paris 1881, Imprimerie Nationale. M. Durand ajoute : « Ces figures de Prophètes et d’Apôtres ainsi réunies sont encore une manière de nous montrer la connexion de l’Ancien et du Nouveau Testament. C’était, au moyen âge, un sujet que l’on aimait à montrer aux fidèles, et dont nous trouvons de nombreux exemples. Cette allégorie de la réunion de l’Ancien et du Nouveau Testament se retrouve non seulement dans les œuvres savantes des théologiens, mais aussi dans une foule de compositions littéraires et artistiques à l’usage du public moins lettré. Elle s’y montre quelquefois développée avec des détails fort étendus. Ainsi, dans les calendriers qui sont au commencement de plusieurs magnifiques manuscrits de livres d’Heures dans notre Bibliothèque Nationale à Paris, on voit les Prophètes et les Apôtres tenant en main des portions de texte où les deux lois sont mises en parallèle. Dans un autre manuscrit, où sont renfermées un grand nombre d’histoires et de moralités tirées de la Bible et de la Vie des Saints, on lit au commencement que ce livre va nous parler du plus bel du vieil Testament et du Nouvel conjont ensemble. L’Hortus deliciarum de l’abbesse Herrade, précieux manuscrit de la Bibliothèque de Strasbourg, détruit en 1870 par les bombes ennemies, contenait une grande miniature qui portait pour titre : Vetus Testamentum cum novo conjunctum, et j’ai pu copier dans ce même manuscrit quatre médaillons dans lesquels on voit, deux par deux, un Prophète et un Évangéliste (ou plutôt son symbole) semblant converser ensemble : Isaïe, en face de l’Ange de saint Matthieu ; Jérémie, en face de l’Aigle de saint Jean ; Ezéchiel et le Lion de saint Marc ; Daniel avec le Bœuf de saint Luc. Chacune des grandes cathédrales de France contenait autrefois un vitrail dans lequel on pouvait contempler, dans une suite de compartiments, les principaux évènements du Nouveau Testament mis en parallèle avec les évènements de l’Ancien Testament qui en étaient la figure et l’annonce. Ces peintures, exposées aux regards du public, présentaient aux fidèles, d’une manière quotidienne et perpétuelle, les principales vérités de la religion, que les faits historiques gravaient dans leur mémoire. Un semblable vitrail existe à Chartres ; malheureusement il est incomplet. » Voyez nôtre Idée centrale de la Bible, Lyon, 1888.

§ V — LES TITRES DES ÉVANGILES

1° En tête de chaque évangile, on trouve, dans presque tous les manuscrits grecs, les formules εὐαγγέλιον κατὰ Ματθαῖον (ou Maθθαῖον), εὐαγγέλιον κατὰ Μάρκον, εὐαγγέλιον κατὰ Λουκᾶν, εὐαγγέλιον κατὰ Ἰωάννην, qui ont passé ensuite dans les éditions imprimées. On les appelait des ἐπιγραφαί, ou, chez les Latins, des tituli, des signa[61].

Dans quelques anciens Codices[62], ces titres ou inscriptions apparaissent sous la forme abrégée : κατὰ Ματθαῖον, κατὰ Μάρκον, κατὰ Λουκᾶν, κατὰ Ἰωάννην. La Peschito syriaque les emploie, au contraire, sous une forme plus développée : « Le saint évangile, la prédication de l’apôtre Matthieu ; le saint évangile, la prédication de l’évangéliste Marc », etc.

2° Ils ont été parfois attribués aux écrivains sacrés eux-mêmes, mais sans raison suffisante. D’une part leur uniformité, de l’autre les variantes assez considérables qui viennent d’être signalées, vont à l’encontre de cette assertion. De plus, ces sortes de titres étaient alors fort peu de mode[63]. « Moyses, écrit Jean Chrysostome[64], libris quinque a se scriptis nusquam nomen suum apposuit, neque illi qui res gestas post ipsum scripserunt ; sed neque Matthæus, neque Joannes, neque Lucas, neque Marcus[65]. »

Néanmoins, il est certain qu’ils remontent à une très haute antiquité. Saint Irénée et Clément d’Alexandrie les connaissent et les emploient : τὸ μὲν κατὰ Ἰωάννην, …τὸ δὲ κατα Λουκᾶν[66], ἐν τῷ εὐαγγελίῳ τῷ κατὰ Λουκᾶν, ἐν τῷ κατὰ Ματθαῖον εὐαγγελίῳ[67]. Le canon de Muratori en fait usage dans sa nomenclature des livres du Nouveau Testament : « Tertium evangelii librum secundum Lucam… » Tertullien en tire un argument pour démontrer le caractère tout humain et la fausseté de l’évangile composé par Marcion : « Marcion evangelio, scilicet suo nullum adscribit auctorem ; quasi non licuerit illi titulum quoque affingere, cui nefas non fuit ipsum corpus evertere. Et possem hic jam gradum figere, non agnoscendum contendens opus quod nullam constantiam præferat, quod non erigat frontem, nullam fidem repromittat de plenitudine tituli et professione debita auctoris[68]. » Cette dernière ligne surtout est pleine de force.

Ces titres, ainsi employés à la fin du second siècle, remontaient évidemment beaucoup plus haut ; peut-être, comme on l’a dit, jusqu’aux dernières années du premier siècle[69]. Ils fournissent donc une excellente preuve pour démontrer l’authenticité de nos évangiles canoniques.

3° Leur forme est vraiment remarquable. Pourquoi n’a-t-on pas dit, à la façon, accoutumée : Évangile de saint Matthieu, Évangile de saint Marc, etc., mais : Évangile selon (κατὰ, secundum) saint Matthieu, - selon saint Marc, etc. ? Déjà, suivant saint Augustin[70], le Manichéen Faustus s’appuyait sur ce fait pour affirmer que les quatre évangiles n’avaient pas été rédigés par saint Matthieu, saint Marc, saint Luc et saint Jean, mais par des auteurs inconnus, et seulement d’après la prédication ou les notes de saint Matthieu, etc.

Plusieurs rationalistes contemporains ont tiré la même conclusion : « Les formules selon Matthieu, selon Marc, selon Luc, selon Jean, n’impliquent pas que, dans la plus vieille opinion, ces récits eussent été écrits d’un bout à l’autre par Matthieu, par Marc, par Luc, par Jean ; elles signifient seulement que c’étaient là les traditions provenant de chacun de ces apôtres et se couvrant de leur autorité. » [71] Mais cette preuve est tellement faible, qu’elle a été abandonnée par ceux-là même qui en faisaient usage, et par le plus grand nombre des autres rationalistes[72].

Non, « les formules κατὰ Ματθαίον, κατὰ Μάρκον, etc., n’expriment pas le moindre doute relativement aux auteurs traditionnels » des évangiles[73]. La phrase suivante d’Eusèbe de Césarée[74], suffirait à elle seule pour indiquer dans quel sens l’antiquité chrétienne les entendait : Ματθαῖος γραφῇ παραδούς τὸ κατ’αὐτὸν εὐαγγέλιον, « Matthæus qui scripto dedit evangelium secundum ipsum. » Les Septante et plusieurs Pères emploient une tournure identique pour marquer les auteurs de divers écrits. Par exemple, au passage 2Ma 2.13, nous lisons dans le texte grec : ἐν τοῖς ὑπομνηματισμοῖς τοῖς κατὰ Νεεμίαν, et dans la Vulgate : « In commentariis Nehemiæ ». Saint Épiphane désigne ainsi la Genèse : ἡ πρώτη βίβλος τῆς κατὰ Μωυσέα πεντατεύχου, « le premier livre du Pentateuque de Moïse[75]. » D’autres Pères grecs emploient les expressions : ἡ πάλαια διαθήκη ἡ κατὰ τούς ἑβδομήκοντα, ἡ… κατὰ Ἀκύλαν, etc., « l’Ancien Testament selon les Septante, selon Aquila », etc.

La proposition κατὰ est même classique en ce sens, comme on le voit par ces mots de Diodore de Sicile : ἡ κατ’Ἡρόδοτον ἱστορία, « historia secundum Herodotum » ; pour dire : l’histoire d’Hérodote.

Mais allons plus loin, et ajoutons que, pour ce qui concerne les évangiles, cette formule est d’une très grande délicatesse, et qu’elle convient eaucoup mieux que ce qu’on nomme le genitivus auctoris, pour exprimer le rôle des quatre évangélistes en tant qu’écrivains sacrés. Ainsi qu’il a été dit plus haut[76], il n’y a qu’un seul évangile, qu’une seule bonne nouvelle, et c’est Dieu, ou Jésus-Christ, qui en est l’auteur véritable : εὐαγγέλιον τοῦ θεοῦ (Rm 1.1), εὐαγγέλιον Ἰησοῦ Χριστοῦ (Mc 1.1). Saint Matthieu, saint Marc, saint Luc et saint Jean ont raconté, exposé, cet évangile, mais non pas à la manière ordinaire d’un écrivain ; ils ne sont pas les « auteurs » de leurs livres dans la signification habituelle de ce mot[77].

En outre, puisqu’ils ont été plusieurs à exposer cette unique bonne nouvelle, il était juste de différencier ainsi leur rédaction. « Illud κατὰ non diversam doctrinam atque sententiam, sed diversos tantum auctores et modum scribendi diversum declarat », dit fort bien Maldonat[78].

Au surplus, l’emploi du genitivus auctoris, quoique rare dans l’antiquité, n’y est pas absolument inconnu ; témoin ce texte des Canons apostoliques, c. 85 : εὐαγγέλια τέσσαρα Ματθαῖου, Μάρκου, Λουκᾶ, Ἰωάννου.

[61] Cf. Reithmayr, Einleitung in die canon. Bücher des neuen Bundes, Ratisbonne 1852, p. 125.

[62] א, B. De même quelques manuscrits de l’Itala et de la Vulgate.

[63] Cf. Reithmayr, l.c.

[64] Hom. i in epist. ad Rom., n. 1. Cf. Saint Jean Chrysostome, Hom. i in Matth., n. 2.

[65] Le saint docteur suppose pourtant que saint Matthieu plaça le simple mot εὐαγγέλιον en avant de son volume.

[66] Saint Irén., C. Hær., iii, 11.

[67] Clém. Alex., Strom., i, 21.

[68] Contr. Marcion., iv, 2.

[69] Voyez Routh, Reliq. sacr., t. I, p. 405.

[70] Contr. Faust., xvii, 2.

[71] E. Renan, Vie de Jésus, Paris, 1863, p. xvi. Comp. Volkmar, Ursprung der Evangelien, Zurich 1866, p. 7 ; etc.

[72] Par M. Renan dans les éditions les plus récentes de sa Vie de Jésus. Voyez aussi de Wette, Einleitung in’s N. Testam., 6° édition, Berlin, 1860, p. 143.

[73] Hilgenfeld, partisan de la critique négative, Einleitung, p. 149.

[74] Hist. eccl., iii, 24.

[75] Adv. hær., viii, 4.

[76] Page 3, 1°.

[77] Comparez les locutions analogues : Ὅμηρος κατὰ Ἀρισταρχον, κατὰ Ζηνώδοτον, κατᾶ Ἀριστοφάνην.

[78] Comment. in Matth., i, 1. Cf. F. Delitzsch, Untersuchungen über Entstehung und Anlage der kanon. Evangel., Leipzig, 1853, t. I, p. 7.

§ VI. — LE CONTENU DES ÉVANGILES

I. — Saint Jean Chrysostome a sur ce point des développements oratoires pleins d’intérêts.

« Opus autem suum jure evangelium inscripsit (Matthæus). Sublatam enim peenam, peccatorum veniam, justitiam, sanctificationem, redemptionem, adoptionem, caelorum hereditatem, consanguinitatem cum Filio Dei omnibus annuntiare voluit, inimicis, improbis, sedentibus in tenebris. Quid tam bono nuntio possit æquiparari ? Deus in terra, homo in coelo ; factaque omnium commixtione, angeli cum hominibus choreas agentes, homines cum angelis aliisque coelestibus potestatibus conversantes ; diuturnum bellum solutum, et foedus a Deo cum natura nostra initum ; diabolus pudore affectus, daemones fugati, mors devicta, paradisus apertus, maledictio irritata, peccatum de medio sublatum, error depulsus, veritas reducta, verbum pietatis ubique disseminatum et crescens, superna vitae ratio in terra insita, virtutes illæ familiariter nobiscum agentes, angeli frequenter in terra versantes, magna spes futurorum. Ideo historiam Evangelium vocavit, quia scilicet alia omnia verba rebus sint vacua, veluti opes multae, vis potentiae, principatus, gloria, honores, ceteraque omnia quae apud homines bona esse putantur, illa e contra quae a piscatoribus promissa sunt, vere ac proprie evangelia dicantur ; non solum quia firma immobiliaque bona sunt, nostramque exsuperant dignitatem, sed etiam quia cum omni facilitate nobis dantur. Neque enim ex labore aut sudore nostro, neque ex nostris aerumnis, sed ex Dei erga nos amore haec suscepimus[79]. »

Également oratoires, les esquisses suivantes du P. Lacordaire serrent de plus près le sujet.

« Que je vous initie aux mystères de la vie chrétienne…, que je parcoure avec vous les sentiers de l’Évangile sans vous rien cacher ; que je vous conduise, voyageur attentif et convaincu…, de l’étable de Bethléem au chaume de Nazareth, de la barque des pêcheurs de Galilée au puits de la Samaritaine, du désert de saint Jean au tombeau de Lazare, et que, suspendu partout aux lèvres du Sauveur, j’amène enfin votre âme, de proche en proche et de lumière en lumière, à regarder la croix et à la porter[80]. »

« Le temple (de Jérusalem) renaît… Il voit venir le Fils de Dieu dans les bras d’une Vierge, et, de ses portiques au sanctuaire, du sanctuaire au Saint des Saints, il se redit la parole suprême du vieillard Siméon : Maintenant, Seigneur, vous laisserez aller votre serviteur en paix…, parce que mes yeux ont vu votre salut, le salut que vous avez préparé à la face de tous les peuples… Jésus-Christ est venu. L’Évangile succède à la loi et aux prophéties, et la vérité, accomplissant la figure, resplendit sur le passé, qu’elle explique après en avoir reçu le témoignage. Tous les temps se rencontrent dans le Christ, et l’histoire prend sous ses pas son éternelle unité. C’est lui qui est tout désormais… Le Jourdain le reçoit dans ses eaux sous la main du Précurseur qui le baptise ; les montagnes le voient gravir leurs pentes suivi de tout un peuple, et elles entendent de sa bouche cette parole qu’aucun autre n’avait encore proférée : Bienheureux les pauvres, bienheureux ceux qui pleurent. Les lacs prêtent leurs bords à ses discours, et leurs flots à ses miracles. D’humbles pêcheurs plient leurs filets en le voyant, et le suivent pour devenir sous lui des pêcheurs d’hommes. Les sages le consultent dans l’ombre de la nuit, les femmes l’accompagnent et le servent à la clarté du jour. Tout malheur vient le trouver, toute blessure espère en lui, et la mort lui cède, pour les rendre à leurs mères, des enfants déjà pleurés. Il aime saint Jean, le jeune homme, et Lazare, l’homme mûr. Il parle à la Samaritaine, et bénit l’étrangère. Une pécheresse embaume sa tête et baise ses pieds, une adultère trouve grâce devant lui. Il confond la vaine sagesse des docteurs, et chasse du temple ceux qui faisaient un lieu de trafic du lieu de la prière. Il se dérobe à la multitude qui veut le proclamer roi, et, lorsqu’il entre à Jérusalem précédé des hosannah qui saluent en lui le fils de David et le rédempteur du monde, il y rentre sur une ânesse recouverte des habits de ses disciples. La synagogue le juge, la royauté le méprise, Rome le condamne ; il meurt sur une croix en bénissant le monde ; et le centurion, qui le voit mourir entre les insultes de la foule et les blasphèmes des grands, reconnaît, en frappant sa poitrine, qu’il est le Fils de Dieu. Un tombeau le reçoit des mains de la mort ; mais le troisième jour, ce tombeau, gardé par la haine, s’ouvre de lui-même et laisse passer triomphant le maître de la vie. Ses disciples le voient ; leurs mains le touchent et l’adorent, leur bouche le confesse ; ils reçoivent de lui ses dernières instructions, et, tout ce qui doit être visible étant consommé pour l’homme, le Fils de Dieu et le fils de l’homme prend sur une nuée le chemin du ciel, laissant à ses apôtres le monde à vaincre[81]. »

[79] Hom. i in Matth., i, 2.

[80] Lettres à un jeune homme sur la Vie chrétienne, Paris, 3e édition, p. 16-17.

[81] Ibid., p. 117-122. Nous espérons ne pas abuser du droit de citation en transcrivant encore les pages 180-182 du même opuscule, dont la diction poétique met si bien en relief la vérité des faits. De telles splendeurs sont un repos pour l’exégète comme pour ses lecteurs.

« Vous commencerez donc par l’Évangile, qui est Jésus-Christ vivant. Là, dans sa chair, expression de son âme et voile transparent de sa divinité, vous le verrez lui-même. Ce n’est pas Moïse, ni David, ni le prophète Isaïe, si grands qu’ils soient, qui vous parleront de lui : c’est sa propre bouche qui vous dira sa pensée, ses regards qui vous diront son amour, sa main qui pressera la vôtre pour vous encourager en vous bénissant. Vous le verrez naître dans le silence d’une nuit, sur la paille d’une étable, et vous lui apporterez avec d’humbles bergers les prémices de l’adoration du genre humain. L’Orient, terre antique des ressouvenirs, enverra visiter son berceau, et, dès cet éveil d’une gloire qui doit remplir le monde, le sang innocent coulera pour l’étouffer. Une terre impure recevra dans l’exil l’enfant qui justifiera tout et fera de l’univers une seule patrie. Vous reviendrez avec lui au toit de ses ancêtres, non plus le palais de David, dont il est le dernier fils, mais l’obscure maison d’un artisan qui vit de ses mains, et là vous admirerez cette enfance, objet de tant présages et ensevelie dans de si simples vertus. Vous retiendrez votre souffle pour entendre le sien, et l’histoire, muette tout exprès, ne vous appportera qu’un mot ou deux, mots énigmatiques qu’une mère alarmée pèse dans le sanctuaire de son inaltérable virginité. Sion enfin s’émeut, la Judée se trouble ; toutes les douleurs accourent au devant de Celui qu’elles attendaient ; Jean le baptise, le peuple l’écoute, les docteurs le haïssent et le persécutent, les pêcheurs quittent leurs barques pour le suivre, et la parole de Dieu, s’échappant de sa source à toute heure, court du tombeau des âmes au tombeau des corps pour rappeler partout la vie. L’homme voit ce qu’il n’avait jamais vu, la souveraine bonté dans la souveraine puissance, et la plus haute lumière dans la plus populaire simplicité. »

II. — Mais il faut mettre une limite aux éloquentes paroles, et exposer d’une manière tout à la fois plus simple et plus scientifique le contenu des Évangiles.

Sous ce rapport, nous pouvons dire que l’évangile est un exposé sommaire de la vie et de la doctrine de Notre-Seigneur Jésus-Christ, le divin fondateur du christianisme. — C’est presque la définition de saint Augustin : « Originem, facta, dicta, passiones Domini Nostri Jesu Christi narrant[82]. »

1° Exposé sommaire, et même, en un sens, tout à fait sommaire. Les évangélistes montrent très clairement, bien plus, ils avouent tous de la façon la plus expresse, qu’ils n’ont pas voulu écrire une biographie proprement dite, raconter la vie complète de Jésus-Christ.

Ils le montrent par des formules générales, qui résument des catégories entières de faits ou de discours : Et Jesus proficiebat sapientia et œtate et gratia, apud Deum et homines[83]. Post hæc venit Jesus et discipidi ejus in terram Judæam, et illic demorabatur cum eis[84]. Et regressus est Jesus… in Galilæam ;… et ipse docebat in synagogis eorum et magnificabatur ab omnibus[85]. Et relicta civitate Nazareth, venit et habitavit in Capharnaum maritima…. Exinde cœpit Jesus prædicare[86]. Et erat prædicans in synagogis eorum et in omni Galilæa, et dæmonia ejiciens[87]. Et circuibat Jesus omnes civitates et castella, docens in synagogis eorum, et prædicans evangelium regni, et curans omnem languorem et omnem infirmitatem[88]. Etc.

Ils l’avouent en termes exprès : Multa quidem et alia signa fecit Jesus in conspectu discipidorum suorum, quæ non sunt scripta in libro hoc[89]. Sunt autem et alia mulla quæ fecit Jesus ; quæ si scribantur per singula, nec ipsum arbitror mundum capere posse eos qui scribendi sunt libros[90].

Ils se sont donc simplement proposé de livrer à leurs contemporains, chacun d’après un plan spécial que nous avons tâché de déterminer dans nos introductions particulières à leurs récits[91], un extrait de l’histoire et de l’enseignement de l’Homme-Dieu. C’est pour cela que les premiers écrivains chrétiens donnaient aux évangiles le nom de « Mémoires », απομνημονεύματα[92].

Non seulement chaque évangile pris à part est incomplet ; mais alors même qu’on réunit, sous forme d’Harmonie ou de Concorde, tous les éléments contenus dans la quadruple narration, on n’obtient encore qu’un résumé, qu’un abrégé de la vie du Sauveur. Que savons-nous des trente premières années de N.-S. Jésus-Christ ? Que savons-nous des quarante jours qui s’écoulèrent entre sa résurrection et son ascension ? Que savons-nous de la vie publique du Messie, bien qu’elle constitue en réalité le fond de l’histoire évangélique ? Sur toutes ces époques nous n’avons que des extraits.

Néanmoins, hâtons-nous de le dire, ces extraits suffisent amplement pour nous faire connaître Jésus-Christ autant qu’il importait à l’œuvre de la rédemption. Nous possédons l’essentiel. Les quatre portraits aux physionomies distinctes, et pourtant si ressemblantes, nous révèlent le Maître aussi pleinement qu’il entrait dans les desseins de Dieu. Le choix des actions de Jésus, de ses miracles, de ses discours, a été fait de telle sorte, sous l’inspiration divine, qu’un nombre même illimité d’actions, de miracles, de paroles analogues, ne nous apprendrait rien de plus pour nous démontrer la divinité de N.-S. Jésus-Christ.

D’ailleurs, était-il donc possible de réaliser d’une manière complète et adéquate l’idée de l’évangile absolu, c’est-à-dire, de peindre le Fils de Dieu et ses mystères selon toute leur vérité, toute leur beauté ? Non ; et saint Jean, aux passages cités plus haut, nous à dit avec une grande profondeur que le sujet est inépuisable. « Il n’est pas de narration qui puisse exposer totalement et complètement l’évangile, l’œuvre du salut, tout récit quel qu’il soit, même le plus parfait, ne peut atteindre sous ce rapport qu’une perfection relative[93] ».

2° Exposé sommaire de la vie et de la doctrine de Jésus.

Il y a donc, dans les évangiles, d’une part des faits, de l’autre des paroles. Les faits consistent dans les actions du divin Maître : mystères joyeux, douloureux et glorieux ; miracles de toute espèce ; fréquents voyages à travers toute la Palestine, et spécialement en Galilée ; souvent actions d’éclat, non moins souvent actions marquées au sceau de la simplicité et de l’humilité ; le tout, vraiment divin. Les paroles sont tantôt d’assez longs discours, tantôt des réflexions rapides et familières, tantôt de gracieuses comparaisons[94].

À ces deux éléments, les évangélistes ajoutent, mais assez rarement, quelques réflexions personnelles, pour en faire ressortir l’importance et l’intérêt. Par exemple : Et vidimus gloriam ejus, gloriam quasi unigeniti a Patre… De plenitudine ejus nos omnes accepimus[95]. Ipse autem Jesus non credebat semetipsum eis, eo quod ipse nosset omnes, et quia opus ei non erat ut quis testimonium perhiberet de homine ; ipse enim sciebat quid esset in homine[96], etc.

Les faits et les paroles s’entremêlent sans art, quoique d’une façon très naturelle, en général d’après l’ordre chronologique. Saint Luc et saint Jean sont particulièrement fidèles à suivre cet ordre des temps[97] ; saint Matthieu prend d’assez fréquentes libertés avec la chronologie dans la première partie de la vie publique de Notre-Seigneur, à cause de son plan spécial[98] ; saint Marc tient le milieu entre ces deux méthodes.

Quant au choix des matériaux, indépendamment de l’inspiration, il fut dirigé par la prédication apostolique, — le κήρυγμα, comme disaient les anciens, — qui avait fixé de bonne heure soit la méthode générale, soit les traits particuliers de l’enseignement chrétien. Plusieurs faits nous apprennent qu’elle servit de type et de modèle aux évangélistes, spécialement à saint Matthieu, à saint Marc et à saint Luc ; à Jean aussi dans une certaine mesure.

D’après les Actes des apôtres et les épîtres de saint Paul, la vie publique du Sauveur, ses discours, ses miracles, sa passion, sa mort, sa résurrection, son ascension, formaient le thème principal de la prédication des apôtres. Voyez Ac 1.24 ; 2.32 ; 3.18 ; 4.33 ; 5.42 ; 8.5 ; 9.20 ; 10.40 ; 11.23 ; 13.30,34,37 ; 17.3,18 ; 19.13 ; Rm 5.9 ; 1Co 1.13,23 ; 2.2 ; 15.3,12 ; 2Co 1.19 ; 4.5 ; 11.4 ; Ph 1.15 ; Hb 13.12 ; 1Pi 2.21 ; 3.18 ; 4.1, etc.[99].

Les Pères parlent en termes encore plus formels, lorsqu’ils assurent, comme Papias[100], saint Irénée, Clément d’Alexandrie[101], que saint Marc « nous a livré par écrit les choses prêchées par Pierre », et que saint Luc « a consigné dans son livre l’évangile prêché par Paul[102]. » « Non enim, dit encore saint Irénée[103], per alios dispositionem salutis nostræ cognovimus, quam per eos per quos evangelium pervenit ad nos ; quod quidem tunc præconaverunt, postea vero per Dei voluntatem in Scripturis nobis tradiderunt. »

[82] Contr. Faust., ii, 2.

[83] Lc 2.52.

[84] Jn 3.12.

[85] Lc 4.14-15.

[86] Mt 4.13-17.

[87] Mc 1.39.

[88] Mt 9.35.

[89] Jn 20.30.

[90] Jn 21.25. Voyez notre commentaire, p. 388.

[91] Évangile selon saint Matthieu, p. 16-18 ; Évangile selon saint Marc, p. 9 et ss., 15 et ss., 18 ; Évangile selon saint Luc, p. 13 ; Évangile selon saint Jean, p. 41 et ss.

[92] Voyez la page 2, 3° et note 6.

[93] Grimm, Die Einheit der vier Evangelien, Ratisbonne 1868, p. 28. « Relativement au Christ, écrit le même auteur, ibid., l’histoire ne peut qu’enregistrer les phénomènes, les manifestations visibles et constatées, qui nous font conclure à une nature supérieure placée à leur base, et dans lesquels apparait la divinité même. Qu’un évangéliste, saint Matthieu, ou saint Jean, me rapporte une série de faits miraculeux où se révèle une puissance supérieure et cachée: cela me suffit. Cent miracles ne me disent rien de plus que dix, qu’un seul, dès que cette apparition d’une force divine est historiquement prouvée. Et quant à l’enseignement du Messie, sans doute les Évangiles pourraient être plus explicites ; mais une exposition plus détaillée n’épuiserait pas la substance de la nouvelle doctrine, ni son caractère divin. Bien plus, la plupart des développements que nous pourrions souhaiter sous ce rapport n’appartiennent point à la prédication terrestre du Christ; ils étaient réservés aux révélations ultérieures de l’Esprit-Saint, parce qu’on n’en aurait pas eu avant lui l’intelligence. Ainsi donc, un évangile très complet pourrait bien nous donner quelques détails de plus, mais nullement cette exposition absolument exacte et achevée de la doctrine messianique que l’on pourrait souhaiter ».

[94] Voyez notre commentaire sur l’Évangile selon saint Matthieu, pp. 65, 96-97.

[95] Jn 1.14,16.

[96] Jn 2.24,25. Cf. Jn 20.30 ; 21.25. La plupart de ces réflexions sont propres au quatrième évangéliste.

[97] C’est sur leurs narrations que l’on s’appuie de prérèrence quand on veut composer une Synopse des Évangiles.

[98] Voyez nos commentaires sur saint Luc, p. 27 ; sur saint Jean, pp. l, lvii-lviii.

[99] Cf. Kraus, Einleitung in die heil. Schrift Alten und Neuen Testamentes, Fribourg en Brisgau, 1885, t. ii, p. 374.

[100] Ap. Euseb., Hist. eccl., iii, 39.

[101] Ibid., ii, 15 ; vi, 14.

[102] Ce sont les paroles de saint Irénée, Adv. Hær., iii, 1, 1 : Μάρκος… τὸ ὐπὸ Παύλου κηρθσσὀμενον εὐαγγέλιον ἐν βιϐλίῳ κατέθετο. Voyez nos commentaires sur saint Marc, pp. 4-5, 11-12, et sur saint Luc, p. 9-11.

[103] Adv. Hær., iii, 1. Cf. Euseb., Hist. eccl., iii, 24, 6. Sur les rapports exacts de cette prédication ou de l’évangile oral avec l’évangile écrit, voyez le § VII.

III. — Pour mieux manifester encore le contenu des Évangiles, nous allons les faire passer en quelque sorte, et à plusieurs reprises, sous les yeux du lecteur, comme un panorama grandiose, en résumant les harmonies évangéliques, ou les Vies de N.-S. Jésus-Christ, composées par les meilleurs auteurs contemporains. Nous obtiendrons ainsi ces vues d’ensemble que tout voyageur sérieux aime à se procurer quand il visite une ville ou une contrée nouvelle. L’étude des détails, ainsi préparée, devient ensuite beaucoup plus fructueuse[104].

1° La division adoptée par M. Fouard[105] plaît par sa netteté et sa simplicité.

Livre premier : L’enfance de Jésus (la naissance du Précurseur, L’incarnation, la Nativité, l’Épiphanie, Jésus à Nazareth).

Livre second : Les débuts du ministère de Jésus (les temps et les lieux où Jésus exerça son ministère, la mission de Jean-Baptiste, la tentation, le témoignage de Jean-Baptiste et les premiers disciples de Jésus, les noces de Cana, Génésareth).

Livre troisième : Première année du ministère de Jésus (la première Pâque de la vie publique de Jésus, le dernier témoignage de Jean-Baptiste, la Samaritaine, Jésus chassé de Nazareth, les premiers actes du ministère de Jésus en Galilée).

Livre quatrième : Deuxième année du ministère de Jésus (la deuxième Pâque de la vie publique de Jésus, les douze apôtres, le sermon sur la montagne, Capharnaum et Naïm, les paraboles, miracles de Gergésa et de Capharnaum, mission des apôtres, mort du Précurseur, le pain de vie).

Livre cinquième : Troisième année du ministère de Jésus (séjour de Jésus à Tyr et dans la Décapole, la confession de saint Pierre, la Transfiguration, la fête des Tabernacles, les soixante-douzes disciples, les Pharisiens de la Pérée, l’anniversaire de la Dédicace, dernier séjour de Jésus en Pérée, la résurrection de Lazare, le dernier voyage de Jésus à Jérusalem, Jéricho et Béthanie).

Livre sixième : La grande semaine (le triomphe de Jésus, le dernier jour du ministère de Jésus, les dernières prophéties, la Cène, les derniers discours de Jésus).

Livre septième : La passion et la résurrection de Jésus (Jésus au jardin des Oliviers, le jugement de Jésus, Jésus au prétoire et devant Hérode, la condamnation de Jésus, le crucifiement, mort de Jésus, le tombeau de Jésus, la Résurrection, les quarante jours).

2° Nous signalerons seulement les grandes lignes du plus récent des ouvrages de M. Bernhard Weiss[106], qui a fait un assez grand bruit en Allemagne.

Livre I : les sources.

Livre II : le temps de la préparation (de la naissance de Jésus au premier miracle de Cana).

Livre III : le temps des semailles (depuis la première Pâque de la vie publique jusqu’à la résurrection de la fille de Jaïre).

Livre IV : le temps des premières luttes (depuis l’ambassade du Précurseur jusqu’à la première multiplication des pains).

Livre V : le temps de la crise (depuis la première multiplication des pains jusqu’au moment où Jésus quitta définitivement la Galilée).

Livre VI : le temps passé à Jérusalem (depuis la fête des Tabernacles jusqu’au discours relatif à la ruine de Jérusalem et à la fin du monde).

Livre VII : le temps de la passion (du jeudi saint à l’Ascension). — Ces divisions sont assez exactes, bien qu’elles visent un peu à l’effet.

3° M. Edersheim ouvre sa Vie de Jésus[107] par un Livre préliminaire : la préparation à l’évangile (état politique, religieux, etc., des juifs et de la Palestine avant la naissance du Christ). Il partage ensuite l’histoire évangélique en quatre autres livres, dont voici les principaux linéaments.

Livre II : de la crèche de Bethléem au baptême du Jourdain.

Livre III : la montée, c’est-à-dire, de la vallée du Jourdain à la montagne de la Transfiguration (la tentation de Jésus, les témoignages de Jean-Baptiste, les premiers disciples de Jésus, les noces de Cana, la première purification du temple, Jésus et Nicodème, Jésus en Judée, Jésus au puits de Sichar, la synagogue de Nazareth, le premier ministère de Jésus en Galilée, miracle de la piscine de Béthesda, appel définitif des premiers disciples et pêche miraculeuse, Capharnaum, vocation de saint Matthieu, appel des douze apôtres, le discours sur la montagne, guérison, du serviteur du centurion, le fils de la veuve de Naïm, la pécheresse, blasphèmes contre Jésus, les paraboles, la tempête apaisée, les démoniaques de Gérasa, l’hémorrhoïsse et la fille de Jaïre, mission des Douze, martyre de saint Jean-Baptiste, la première multiplication des pains, Jésus le pain de vie, la Chananéenne, controverses à propos du sabbat, seconde multiplication des pains, voyage à Césarée de Philippe, confession de saint Pierre).

Livre IV : la descente, c’est-à-dire, de la montagne de la Transfiguration à la vallée de l’humiliation et de la mort (derniers incidents en Galilée, le dernier voyage à Jérusalem, Marthe et Marie, la fête des Tabernacles, séjour en Pérée, la fête de la Dédicace à Jérusalem, retour en Pérée, résurrection de Lazare, les aveugles de Jéricho, Jésus à Béthanie).

Livre V : la croix et la couronne (Semaine sainte, Passion, Résurrection et Ascension).

4° La vie de N.-S. Jésus-Christ par M. l’abbé E. Le Camus[108] comprend trois parties, intitulées : Les commencements de Jésus, la vie publique du Sauveur, la fin du Messie. En voici les grandes subdivisions.

Ire Partie. — Livre premier : Le Messie apparaît en Israël (le Précurseur ; le Messie est manifesté à Jean-Baptiste).

Livre second : Histoire rétrospective du Messie (la généalogie de Jésus, la conception de Jésus, naissance de Jésus à Bethléem, la circoncision, la visite des Mages, Purification et Présentation, persécution et fuite en Égypte, l’enfance à Nazareth, de douze à trente ans).

Livre troisième : Préparation immédiate à la vie publique (la retraite au désert, la tentation, Jean-Baptiste présente le Messie à Israël).

IIe Partie. — Livre premier : Période d’exploration générale. — Section i : Jésus se révèle comme Messie (vocation de quelques disciples, noces de Cana, Jésus affirme son autorité dans le temple, entretien avec Nicodème, Jésus dans les campagnes de Judée, Jésus et la Samaritaine). — Section ii : Premiers résultats de cette révélation (foi naissante en Galilée, vive opposition à Jérusalem, emprisonnement du Précurseur et retraite de Jésus en Galilée).

Livre second : Période de création en Galilée. — Section i : Jésus réunit les premiers éléments de son Eglise (tentative infructueuse à Nazareth, vocation définitive des quatre, Jésus à Capharnaum, visite aux villes voisines, retour à Capharnaum, Jésus ouvre les portes de l’Église aux publicains, l’hémorrhoïsse et la fille de Jaïre, tempête sur le lac et visite au pays de Gergésa, suite des miracles qui achèvent de préparer les premiers éléments de l’Église, visite à Nazareth et à Naïm, les envoyés de Jean-Baptiste, choix des douze apôtre). — Section ii : Jésus-Christ instruit son Église (le discours sur la montagne, la pécheresse chez Simon le Pharisien, polémique avec les Pharisiens, les paraboles aux bords du lac, la mission des Douze). — Section iii : Jésus aguerrit son Église (Hérode a fait tuer Jean-Baptiste, Jésus multiplie les pains et marche sur les eaux, discours du pain de vie, les Pharisiens reprennent l’offensive, Jésus se retire vers la frontière phénicienne, voyage à Césarée de Philippe, le transfiguration, dernière apparition à Capharnaum, fin du ministère galiléen).

Livre troisième : Période de combat en Judée. — Section i : première lutte à la fête des Tabernacles (Jésus quitte la Galilée pour paraître au milieu de ses ennemis, son apparition subite à Jérusalem et ses discours pendant la fête, la femme adultère, l’aveugle-né, le Christ et son troupeau, chez Marthe et Marie, plusieurs leçons de sagesse). — Section ii : nouvelle lutte à la fête de la Dédicace (Jésus à Jérusalem à l’occasion de cette solennité, voyage en Pérée, résurrection de Lazare, retraite à Ephrem, mission des soixante-douze disciples, divers enseignements du Sauveur). — Section iii : le dernier voyage à Jérusalem pour la fête pascale (Jéricho, station à Béthanie, l’entrée triomphale à Jérusalem, le lundi saint, le mardi saint, le grand discours prophétique, le résultat final des missions de Jésus).

IIIe Partie. — Livre premier : la mort. — Section i : les préliminaires de la fin (Juda propose au sanhédrin de lui livrer Jésus, la dernière cène, discours d’adieu, la prière de Jésus). — Section ii : le procès du Messie (l’agonie à Gethsémani, l’arrestation de Jésus, la procédure religieuse, le procès civil). — Section iii : la catastrophe (Jésus est supplicié, Jésus est enseveli).

Livre second : la vie (le jour de la résurrection, l’octave de la résurrection, apparition de Jésus sur les bords du lac de Tibériade, manifestation de Jésus à l’Église naissante).

Livre troisième : la gloire (l’Ascension).

5° Un coup d’œil jeté sur notre Synopsis evangelica, ou sur l’harmonie évangélique qui termine ce volume, montrera les points sur lesquels nous sommes d’accord, ou en désaccord, avec ces savants auteurs. Sans entrer ici dans des détails, qui, quoique très intéressants, nous conduiraient trop loin[109], nous nous contenterons de présenter à notre tour un plan général.

Comme tout ce qui appartient au temps, la Vie de N.-S. Jésus-Christ présente trois phases distinctes : le commencement, le milieu et la fin. Le commencement, c’est l’enfance et la vie cachée du Sauveur ; le milieu, c’est sa vie publique ; la fin, c’est sa passion et sa mort. La vie cachée est la phase la plus douce, mais la moins connue ; la vie publique forme la période la plus riche en évènements, et c’est elle qui nous apprend le mieux à comprendre le divin Maître ; la passion est la phase la plus émouvante.

Ou bien, drame sublime, qui se divise en trois actes : l’enfance et la vie cachée, la vie publique, la Passion ; le tout, précédé d’un céleste prologue, et suivi d’un épilogue non moins céleste.

Le Prologue ou prélude se compose de deux parties. 1° Dans la vie de N.-S. Jésus-Christ, il y a ce que nous pourrions appeler les temps préhistoriques : ils correspondent à l’existence éternelle du Verbe dans le sein de son Père (Jn 1.1-18). 2° De ces temps mystérieux, nous passons à l’histoire proprement dite. Mais Jésus ne nous apparaît pas encore immédiatement ; nous ne faisons que l’entrevoir d’une manière médiate, soit dans les témoignages antérieurs des prophètes, que résume celui du Précurseur (Jn 1.6-8, etc.), soit dans ses ancêtres, que nous fait connaître sa généalogie (Mt 1.1-17 ; Lc 3.23-38).

Premier acte : l’Enfance et la Vie cachée du Sauveur. — Quoique le plus court des trois sous le rapport des faits racontés, cet acte est en réalité le plus long, si l’on considère sa durée de trente ans. Il nous présente, en huit tableaux distincts, les huit événements de la vie cachée de Jésus dont l’Évangile nous a gardé le souvenir. — Premier tableau, qui se dédouble : l’annonciation de Zacharie, et l’annonciation de la sainte Vierge. Deuxième tableau : la Visitation de Marie, suivie de la nativité de Jean-Baptiste et de la révélation faite à Joseph sur l’état de sa sainte épouse. Troisième tableau : Noël ; l’Enfant-Dieu naît à Bethléem, les anges l’annoncent, et les pasteurs viennent l’adorer. Quatrième tableau : la circoncision au huitième jour. Cinquième tableau : la purification de Marie et la présentation de Jésus au temple. Sixième tableau : la visite des Mâges. Septième tableau : la fuite en Égypte, sous le coup des persécutions d’Hérode le Grand. Huitième tableau : le séjour à Nazareth, coupé en deux parties par le voyage à Jérusalem que raconte saint Luc (Lc 2.40-52)[110].

Deuxième acte de la divine tragédie : la vie publique de N.-S. Jésus-Christ. — Suivant les calculs qui nous paraissent les plus probables[111], cet acte comprend une période d’un peu plus de trois ans. Les quatre provinces qui formaient alors l’état juif servent de scène ; mais c’est surtout en Galilée et à Jérusalem que Jésus accomplit son divin ministère. La multiplicité des faits, — et pourtant nous ne mentionnerons que les principaux, — nous oblige de fixer quelques jalons pour nous orienter : les grandes solennités juives, qui conduisirent à divers intervalles le Sauveur à Jérusalem, remplissent parfaitement ce but.

Première section : Depuis l’apparition du Précurseur jusqu’à la première Pâque de la vie publique[112]. — Débuts du ministère de Jean-Baptiste, sa prédication, ses témoignages ; le baptême de Jésus, sa tentation au désert ; les premiers disciples ; le premier miracle aux noces de Cana.

Deuxième section : Entre la première et la seconde Pâque de la vie publique[113]. — Jésus à Jérusalem ; les vendeurs chassés du temple ; entretien avec Nicodème ; ministère préliminaire et préparatoire de Jésus-Christ en Judée ; l’entretien avec la Samaritaine ; Jean-Baptiste est mis en prison ; débuts du ministère de Jésus en Galilée ; repoussé de Nazareth, Notre-Seigneur fixe son séjour à Capharnaum ; pêche miraculeuse et vocation définitive des quatre premiers disciples : nombreux miracles à Capharnaum ; Jésus parcourt la Galilée en prêchant le royaume des cieux ; vocation de Lévi.

Troisième section : Entre la seconde et la troisième Pâque de la vie publique[114]. — Jésus guérit un malade à Jérusalem auprès de la piscine de Béthesda et démontre aux Juifs sa divinité ; retour en Galilée, et conflit avec les Pharisiens à l’occasion de plusieurs autres miracles accomplis le jour du sabbat ; Jésus sur les bords du lac du Tibériade et entouré de foules nombreuses ; élection des apôtres ; discours sur la montagne ; guérison du serviteur du centurion ; résurrection du fils de la veuve de Naïm ; l’ambassade du Précurseur au Messie ; la pécheresse chez Simon le Pharisien ; Jésus parcourt de nouveau la Galilée en prêchant ; lutte ouverte avec les pharisiens, qui l’accusent d’être l’instrument de Satan ; les paraboles du royaume des cieux ; la tempête apaisée ; Jésus à Gérasa ; retour sur la rive occidentale du lac ; guérison de l’hémorrhoïsse et résurrection de la fille de Jaïre ; le Messie est encore repoussé par les habitants de Nazareth ; il parcourt pour la troisième fois la Galilée, en envoyant ses apôtres devant lui ; martyre de saint Jean-Baptiste ; première multiplication des pains ; discours solennel à Capharnaum, et promesse de l’Eucharistie, qui détermine une crise parmi les disciples.

Quatrième section : Depuis la troisième Pâque de la vie publique du Messie jusqu’à la fête suivante des Tabernacles[115]. — Controverse avec les pharisiens au sujet des traditions ; Jésus sur les confins de la Phénicie, et guérison de la fille de la Chananéenne ; grand voyage au nord de la Galilée, et retour sur les bords du lac par la Décapole ; seconde multiplication des pains ; les Sadducéens unis aux Pharisiens contre Jésus ; l’aveugle de Bethsaïda ; la confession de saint Pierre ; mystère de la transfiguration ; voyage secret à travers la Galilée ; départ pour Jérusalem, à l’occasion de la fête des Tabernacles ; mission des soixante-douze disciples ; Jésus chez Marthe et Marie.

Cinquième section : De la fête des Tabernacles à celle de la Dédicace[116]. — Arrivée soudaine de Jésus-Christ à Jérusalem pendant la fête ; discours où il affirme sa divinité ; épisode de la femme adultère ; le bon Pasteur ; instructions et exhortations aux disciples ; paraboles de la brebis perdue, de la drachme égarée, de l’enfant prodigue, de l’économe infidèle, du mauvais riche ; guérison des dix lépreux ; premier séjour en Pérée ; les petits enfants et le jeune homme riche.

Sixième section : Depuis la Dédicace jusqu’à l’entrée triomphale de Jésus-Christ à Jérusalem[117]. — Séjour à Jérusalem pendant la fête de la Dédicace ; retour en Pérée ; résurrection de Lazare ; séjour à Éphrem ; les aveugles de Jéricho et Zachée ; l’onction de Béthanie.

Troisième acte : La Passion de N.-S. Jésus-Christ. C’est le dénouement du drame grandiose, dans la capitale juive. La durée est d’une semaine, du dimanche au samedi soir[118]. — Dimanche de la semaine sainte : l’entrée solennelle de Jésus à Jérusalem. Lundi saint : le figuier desséché ; Jésus règne en maître dans le temple, dont il chasse une seconde fois les vendeurs. Mardi saint : les ennemis du Sauveur essayent de l’embarrasser et de le compromettre, échec complet de leurs misérables tentatives ; Jésus dénonce leur hypocrisie ; discours relatif à la ruine de Jérusalem et à la fin des temps. — Le mercredi fut sans doute passé à Béthanie, dans la retraite ; nous n’en connaissons pas les détails. — Le jeudi saint introduit les grands événements de la fin, et nous montre successivement : Jésus s’occupant des préparatifs de la Pâque ; Jésus au cénacle, mangeant l’agneau pascal avec ses apôtres, instituant l’Eucharistie et le sacerdoce, adressant aux siens ses dernières recommandations ; Jésus à Gethsémani dans sa triple lutte et sa triple victoire, trahi par Juda et arrêté au nom du Sanhédrin ; Jésus devant Anne et devant Caïphe, jugé, condamné, maltraité, renié par saint Pierre. — Le vendredi saint achève l’œuvre commencée dans la soirée du jeudi : Jésus devant Pilate (péripéties douloureuses : le désespoir du traître, les accusations lancées contre Jésus par le peuple et par ses chefs spirituels, l’interrogatoire au tribunal de Pilate, Jésus devant Hérode, nouvel interrogatoire au prétoire, la flagellation, le couronnement d’épines, la sentence définitive) ; Jésus au Golgotha (la via crucis, le crucifiement, les sept paroles du Christ mourant, l’agonie, le dernier soupir) ; Jésus au tombeau (le crurifragium, la descente de croix et la sépulture). — Le samedi saint est un jour mystérieux, sur lequel les évangélistes gardent le silence ; la sainte âme de l’Homme-Dieu descend aux limbes, son corps demeure dans le tombeau.

Épilogue ou conclusion[119]. — Deux grands mystères, la Résurrection et l’Ascension. La Résurrection nous est racontée sous la forme d’apparitions faites par le divin ressuscité à ses disciples, pendant les quarante jours qu’il passa encore sur la terre avant de remonter au ciel : apparitions en Judée (à Marie-Madeleine, aux saintes femmes, aux deux disciples sur la route d’Emmaüs, aux apôtres réunis dans le cénacle, de nouveau dans le cénacle huit jours plus tard) ; apparitions en Galilée (devant quelques apôtres sur les bords du lac de Tibériade, devant une foule considérâble de disciples réunis sur une montagne). — L’Ascension nous ramène à Jérusalem ; c’est une dernière apparition de Jésus ressuscité, suivie de son retour dans le ciel.

[104] Voyez Danko, Historia revelationis Novi Testamenti, p. xix et ss. ; Cornely, Historica et critica introductio in utriusque Testamenti libros sacros, t. III, p. 278-281, et notre Synopsis evangelica, seu quatuor sancta Jesu Christi evangelia secundum Vulgatam editionem ordine chronologico in harmoniam concinnata, Paris 1882.

[105] La Vie de N.-S. Jésus-Christ, Paris 1882 (2e édit.). Les titres mis entre parenthèses sont ceux des chapitres.

[106] Das Leben Jesu, Berlin 1882.

[107] The Life and Times of Jesus the Messiah, Londres, 1883.

[108] Nouvelle édition, Paris, 1887.

[109] Si nous nous sommes arrêté assez longuement sur ce sujet, c’est que nous avons été à même de voir, par une fréquente expérience, combien il présente d’utilité, soit en fournissant des plans aux prédicateurs, soit en facilitant, en jalonnant pour ainsi dire, la lecture des saints-Évangiles. Nos élèves ont toujours beaucoup goûté ces sommaires.

[110] Voyez notre Synopsis evangelica, p. 3-8.

[111] Voyez le § VIII.

[112] Voyez notre Synopsis evangelica, p. 9-13.

[113] Ibid., p. 14-23.

[114] Ibid., p. 24-55.

[115] Ibid., p. 56-69.

[116] Ibid., p. 69-87.

[117] Ibid., p. 88-93.

[118] Ibid., p. 94-132.

[119] Ibid., p. 132-138.

§ VII — RAPPORTS DES QUATRE ÉVANGÉLISTES ENTRE EUX

LEURS RESSEMBLANCES ET LEURS DIFFERENCES ; LES RAISONS DE CES RESSEMBLANCES ET DE CES DIVERGENCES.

Question délicate, « épineuse »[120], qui a étonnamment occupé les exégètes et les critiques contemporains[121], et sur laquelle s’est formée une littérature que l’on a justement traitée d’incommensurable. Il faudrait un petit volume, uniquement pour exposer l’histoire abrégée des systèmes qui se sont peu à peu formés sur ce point[122].

Hâtons-nous de dire que cette question, qui roule au fond sur la composition des évangiles, est loin d’avoir pour nous, catholiques, la même importance que pour les protestants, et spécialement pour les rationalistes[123]. Nous croyons à l’authenticité et à l’inspiration des saints évangiles ; ils ont été composés, avec le divin concours, par les apôtres et les disciples auxquels la tradition les attribue : c’est l’essentiel. Quant à la manière dont chacun d’eux s’y sera pris, humainement parlant, pour réunir et agencer ses matériaux, c’est là quelque chose de très accessoire.

Néanmoins, il ne serait pas possible de négliger un point sur lequel on discute autour de nous avec une si vive ardeur, d’autant mieux que les rapprochements qui ont dû être établis entre les quatres évangiles à propos de cette discussion, nous ouvrent sur eux des horizons nouveaux, intéressants. Nous ne craindrons donc pas d’aborder un certain nombre de détails, quoique avec la concision nécessitée par notre plan.

I. — L’ÉTAT DE LA QUESTION

Constatons d’abord un double fait, et établissons en même temps une division générale qui simplifiera beaucoup l’examen auquel nous allons nous livrer.

Premier fait. — Ainsi que nous avons essayé de le démontrer à cha- que page de nos commentaires, et aussi dans nos introductions spéciales placées en tête de chacun des évangiles, il est certain que les quatre biographes de N.-S. Jésus-Chcist ont tous leurs particularités, leur ca- ractère distinct. Un auteur anglais contemporain nous a paru fort bien marquer ces diverses nuances, dans une page qu’on nous permettra de citer intégralement.

« 1° Sous le rapport des traits et des caractères extérieurs, nous sommes peut-être autorisé à dire : a) que le point de vue du premier évangile est surtout israélite ; celui du second, gentil ; celui du troisième, universel ; celui du quatrième, chrétien : b) que l’aspect général (et pour ainsi dire la physionomie) du premier est surtout oriental ; celui du second, romain ; celui du troisième, grec ; celui du quatrième, spirituel : c) que le style du premier est pompeux et rhythmé ; celui du second, élégant et précis ; celui du troisième, calme et abondant ; celui du quatrième, sans art et familier : d) que le caractère le plus frappant du premier est la symétrie ; celui du second, la compression ; celui du troisième, l’ordre ; celui du quatrième, le système : e) que la pensée et le langage sont hébraïques dans le premier, hellénistes dans le troisième ; tandis que, dans le second, la pensée est souvent occidentale, quoique le langage soit hébraïque, et, dans le quatrième, le langage est helléniste et la pensée hébraïque. — 2° Sous le rapport du sujet et du contenu, nous pouvons dire peut-être : a) que, dans le premier évangile, nous avons de la narration ; dans le second, des mémoires ; dans le troisième, de l’histoire ; dans le quatrième, des portraits dramatiques : b) que le premier présente d’ordinaire les faits sous le rapport de leur accomplissement ; le second, dans leur détail ; le troisième, dans leur connexion ; le quatrième, dans leur relation avec les enseignements spirituels qui en émanent : c) qu’ainsi, dans le premier, ce sont des impressions que nous trouvons le plus souvent notées ; des faits, dans le second ; des motifs, dans le troisième ; des paroles, dans le quatrième : d) enfin, que la narration du premier est souvent collective et souvent antithétique ; celle du second, graphique et circonstanciée ; celle du troisième, didactique et réfléchie ; celle du quatrième, choisie et supplémentaire. — 3° Nous pouvons conclure en disant que, pour ce qui concerne le portrait de Notre-Seigneur, le premier évangile nous présente surtout Jésus comme Messie ; le second, surtout comme Dieu-homme ; le troisième, comme Rédempteur ; le quatrième, comme Fils unique de Dieu[124] ».

Deuxième fait. — Bien qu’en réalité les quatre narrations évangéliques s’occupent d’une seule et même biographie, et qu’elles possèdent beaucoup de matériaux communs[125], cependant, en un sens, elles peuvent se réduire à deux récits : un premier récit, formé par la combinaison des évangiles selon saint Matthieu, saint Marc et saint Luc ; un second récit, que nous fournit l’évangile selon saint Jean.

Il y a donc, pour ainsi dire, deux groupes, deux types d’évangiles, qui ont leurs dissemblances très accentuées. — 1° À part la Passion, saint Matthieu, saint Marc et saint Luc ne racontent à peu près rien du ministère de N.-S. Jésus-Christ à Jérusalem ; presque toujours, leur divin héros agit et prêche en Galilée, en Pérée. D’après saint Jean, au contraire, Jésus vit et agit surtout en Judée et à Jérusalem ; le disciple bien-aimé ne signale guère que deux épisodes du ministère galiléen du Sauveur[126], et n’a qu’un mot sur son séjour en Pérée[127]. 2° Dans les trois premiers évangiles, les actes et les paroles de Jésus revêtent un caractère plus, simple, en quelque sorte plus populaire, conformément au milieu où s’exerçait alors l’activité messianique. Le quatrième évangile a une forme plus relevée, plus spirituelle, parce qu’il nous montre surtout le Messie parmi les classes dirigeantes de la société juive. Saint Matthieu, saint Marc et saint Luc sont plutôt historiens ; saint Jean est davantage théologien[128].

Pour mieux manifester les ressemblances frappantes qui existent entre les trois premiers évangiles, on a eu, vers la fin du xviiie siècle, l’heureuse pensée de les imprimer en regard les uns des autres, sur des colonnes parallèles formant une Synopse[129] : de là l’épithète de synoptiques[130], dont on se sert pour les désigner en bloc, par abréviation.

Toutefois, à côté de leur harmonie remarquable, dont on ne trouve pas d’exemple dans l’histoire de la littérature, les évangiles synoptiques présentent des divergences d’ensemble et de détail qui n’excitent pas moins notre admiration[131].

Ainsi, pour traiter sous toutes ses faces le problème dont nous avons entrepris l’étude, il conviendra d’envisager successivement : 1° les rapports mutuels des Synoptiques, 2° les rapports du quatrième évangile avec les trois premiers. — Relativement aux Synoptiques, nous parlerons d’abord de leurs ressemblances, puis de leurs divergences, enfin des systèmes par lesquels on a essayé d’expliquer ces rapports soit de ressemblance, soit de différence.

[120] Reithmayr, Einleitung in die canon. Bücher des neuen Bundes, p. 345 : « eine dornige Aufgabe ».

[121] « Vix alia est quæstio, quæ nostra hac ætate interpretum Novi Testamenti ingenia magis exercuerit magisque vexaverit. Innumera sunt systemata excogitata…, et vix non quotannis novum systema veteribus additur ». Cornely, Historica et critica Introductio in utriusque Testamenti libros sacros, t. III, p. 170.

[122] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, Zurich, 1867, t. I, p. 44, dit à bon droit que « la critique des Évangiles est devenue une science à part. » — « L’enquête qui porte sur l’origine et la dépendance mutuelle des trois premiers évangiles est aujourd’hui le plus souvent nommée : La question synoptique, ou : La question des Évangiles. Cette question est surtout traitée par des savants protestants ; depuis Lessing, elle forme chez les protestants, au grand détriment de la science et de la foi, le point principal des études relatives au Nouveau Testament, et, spécialement durant les trente dernières années, elle a suscité une immense série (eine unübersehbare Reihe) d’articles et de volumes. » Kaulen, Einleitung in die h. Schrift, t. II, p. 379 et ss. Cf. Langen, Grundriss der Einleitung in das Neue Testament, Fribourg en Brisgau, 1868, p. 54.

[123] Keim, l.c., avoue que cette « science à part » est une « science douteuse et contestable » dans les conditions où elle se trouve actuellement.

[124] Ellicott, Life of Christ, p. 46, note.

[125] « Par un prodige non moins admirable que (l’Évangile) lui-même, quatre hommes l’ont écrit sous l’inspiration de Celui que l’avait parlé, et, malgré la différence personnelle de leur caractère et de leur génie, on retrouve en tous quatre le même naturel sublime et simple, le même accent, la même vérité, le même amour et le même Dieu. C’est toujours l’évangile, parce que c’est toujours Jésus-Christ ». Lacordaire, Lettres à un jeune homme sur la vie chrétienne, p. 184 de la 3e édition.

[126] Jn 4.45 et ss. ; 6.1 et ss.

[127] Jn 10.40-42.

[128] Voyez notre commentaire de l’évangile selon saint Jean, p. xli et ss., xlviii et ss.

[129] Σύνοψις, ce qu’on contemple d’un seul coup d’œil.

[130] « C.-à-d. susceptibles d’être mis en regard les uns des autres ». Reuss, Histoire évangélique : Synopse des trois premiers évangiles, Paris 1876, p. 15. « Ils nous présentent la vie de Jésus sous un même aspect », dit un autre auteur.

[131] « Étonnant mélange d’harmonie et de différence », dit H. W. Meyer, Krit. exeget. Handbuch über das Evangelium des Matthæus, 2e édit., p. 23.